%! TEX root = ../main.tex

\section{Лекция от 17.09.22}
Изучить LTI Viewer (Linear analysis)\par
\subsection{Разработка САПр'а КОПРАС}
\footnotetext[1]{САПр - система автоматического проектирования}
\paragraph{Этапы разработки КОПРАС версии 6.4}
\begin{enumerate}
	\item Подбор информации по существующим аналогам.
	\item Составление ТЗ.
		{\ttfamily
		\begin{enumerate}
			\item Четкая спецификация данных и переменных (типы и диапазоны).
			\item Все функции.
			\item Шаблон интерфейса.
		\end{enumerate}}
	\item Согласование и утверждение ТЗ.
	\item Поиск литературы.
	\item Изучение и анализ литературы.
	\item Разработка алгоритмов и интерфейса.
	\item Реализация программ.
	\item Ввод программ пакета.
	\item Тестирование и откладка программ пакета.\\{\ttfamilyТестирование
			выполняется на нескольких уровнях\begin{enumerate}
			\item Модульное тестирование.
			\item Интеграционное тестирование.
			\item Системное тестирование (black box).
		\end{enumerate}}
	\item Доработка алгоритмов.
	\item Комлексная отладка пакета.
	\item Составление и оформление документации.
	\item Разработка и оформление технико-экономического обоснования.
	\item Анализ НИР на соответствие требования охраны труда и техники
		безопасности.
	\item Утверждение отчета по НИР.
\end{enumerate}\par\newpage
К САПр систем автоматического управления предъявляется ряд специифических
требований. Принципы:
\begin{itemize}
	\item Информационного единства.
	\item Системного единства.
	\item Совместимости.
	\item Комплексности
	\item Включения
	\item Развития
	\item Стандартизации
\end{itemize}\par
\textbf{Первые четыре принципа} диктуют связность и согласованность системы САП на ряду с ее целостностью. Принцип \textbf{стандартизации} подразумевает 
универсализацию и типизацию компонентов с целью инвариантности к объектам 
исследования и специфике предметной области. Принцип \textbf{Стандартизации} не всегда возможно и удается соблюсти в связи с возможным локализованным характером
приложения.

\subsection{Математическая модель как каркас САПр}
Отправной точкой САПр является математическая модель процесса, протекающего в
объекте исследования при определенном на него воздействии. Рассмотрим элементы 
САПр.\par
Функциональный каркас и интерфейсная оболочка препроцессора подбираются с 
учетом набора и характера тех параметров, часть из которых должна, а часть 
может быть представлена в качестве входных данных объекта для расчета
соответствующей математической модели в процессоре. Параметры первой части
относятся к обязательным или опорным. А параметры второй части относятся к
необязательным или дополнительным. Кроме того при проектировании препроцессоар
надо исходить из представительного и в этих пределах максимально возможного
набора входных данных с учетом их характера.\par
Например АБС. АБС состоит из датчиков скорости вращения колес и блока управления
с гидравлическим модулятором. Все датчики однотипные и работают по принципу
электромагнитной индукции {\ttfamily (Знать уравнение Максвела и закон
Фарадея)}. К колесу подсоединен ротор, движение которого возле датчика наводит в
его обмотке электрический сигнал с частотой пропорциональной частоте вращения
колеса. Блок управления обрабатывает сигналы от датчиков на всех четырех
колесах. Если скорость вращения колеса опускается ниже определенного предела
колесо считается заблокированным. При наличии признака блокировки колеса блок
управления незамедлительно посылает сигнал гидравлическому модулятору,
электромагнитные клапаны которого контролируют давление жидкости в тормозной
магистрале. {\ttfamily (Знать, что такое клапан (это заслонка), тормозная
магистраль (система труб, по которым течет тормозная жидкость), шток, рабочий томрозной
цилиндр)} В ответ на этот сигнал клапаны ограничивают или прекращают подачу 
тормозной жидкости на рабочий тормозной цилиндр колеса с признаком блокировки.
Если этого обратного воздействия недостаточно, и блок управления не перестает
сигнализировать о блокировке, то клапан направляет тормозную жидкость в отводной
тракт (снижает давление в рабочем цилиндре). Это ослабляет прижим тормозных
колодок к диску колеса, и оно растормаживается. Все эти операции выполняются со
скоростью до 15 циклов в секунду. Это позволяет избежать блокировки колес или
движения юзом, которая влечет за собой падение управляемости и риск заноса.
Кроме того АБС перераспределяет усилие торможения на всех четырех колесах во
избежание заноса автомобиля при попадании колес одной оси на покрытия с разным
коэффициентом сцепления.
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node (ebu) [rectangle, fill=orange!30, minimum size = 1cm] {ЭБУ};
		\node (w1) [circle, fill=black!90, xshift=-0.5cm, above left of=ebu] {};
		\node (w2) [circle, fill=black!90, xshift=0.5cm, above right of=ebu] {};
		\node (w3) [circle, fill=black!90, xshift=-0.5cm, below left of=ebu] {};
		\node (w4) [circle, fill=black!90, xshift=0.5cm, below right of=ebu] {};
		\draw[-] (w1) |- (ebu.170);
		\draw[-] (w2) |- (ebu.10);
		\draw[-] (w3) |- (ebu.190);
		\draw[-] (w4) |- (ebu.350);
	\end{tikzpicture}
  \caption{Антиблокировочная система.}
  \label{abs_img}
\end{figure}
\par
В соответствии с этой схемой модель АБС должна включать в себя четыре однотипных
контура управления колесами (по одному на колесо). В каждом из таких контуров
должны быть такие звенья, как колесо, датчик скорости вращения колеса, блок
управления с гидравлическим модулятором, а также рабочий тормозной цилиндр
(далее просто цилиндр) и колодки для передачи обратной связи на колесо.
{\ttfamilyЗнать, что такое электромагнитная индукция}\par
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node (K1) [circle, draw=black] {$К_{пл}$};
		\node (kolodki1) [rectangle, above left of=K1, xshift=-0.5cm, draw=black] {колодки};
		\node (cylinder1) [rectangle, above of=kolodki1, draw=black] {цилиндр};
		\node (sensor1) [rectangle, above right of=K1, xshift=0.5cm, draw=black]
			{датчик};

		\node (K2) [circle, draw=black, below of = K1, yshift=-1cm] {$К_{пп}$};
		\node (kolodki2) [rectangle, above left of=K2, xshift=-0.5cm, draw=black]
			{колодки};
		\node (cylinder2) [rectangle, above left of = kolodki2, draw=black,
			xshift=-1.4cm] {цилиндр};
		\node (sensor2) [rectangle, above right of=K2, xshift=0.5cm, draw=black]
			{датчик};

		\node (K3) [circle, draw=black, below of=K2, yshift=-1cm] {$К_{зл}$};
		\node (kolodki3) [rectangle, above left of=K3, xshift=-0.5cm, draw=black] 
			{колодки};
		\node (cylinder3) [rectangle, below left of = kolodki3, draw=black,
			xshift=-1.4cm] {цилиндр};
		\node (sensor3) [rectangle, above right of=K3, xshift=0.5cm, draw=black]
			{датчик};

		\node (K4) [circle, draw=black, below of=K3, yshift=-1cm] {$К_{пл}$};
		\node (kolodki4) [rectangle, above left of=K4, xshift=-0.5cm, draw=black] 
			{колодки};
		\node (cylinder4) [rectangle, below of = kolodki4, draw=black, yshift=-0.7cm]
			{цилиндр};
		\node (sensor4) [rectangle, above right of=K4, xshift=0.5cm, draw=black]
			{датчик};
		\node (bucgm) [rectangle, right of=K2, xshift=3cm, minimum width=1cm, minimum
			height=7cm, draw=black, yshift=-0.4cm] {БУ с ГМ};
	
		\draw[->] (sensor1) -- ++(1.76cm, 0);
		\draw[->] (sensor2) -- ++(1.76cm, 0);
		\draw[->] (sensor3) -- ++(1.76cm, 0);
		\draw[->] (sensor4) -- ++(1.76cm, 0);
		\draw[->] (bucgm.72) -- ++(1cm, 0) |- (cylinder1);
		\draw[->] (bucgm.289) -- ++(1cm, 0) |- (cylinder4);
		\draw[->] (bucgm.40) -- ++(1.5cm, 0) -- ++(0, 4cm) -| (cylinder2);
		\draw[->] (bucgm.320) -- ++(1.5cm, 0) -- ++(0, -4.5cm) -| (cylinder3);

		\draw[->] (cylinder1) -- (kolodki1);
		\draw[->] (cylinder2) |- (kolodki2);
		\draw[->] (cylinder3) |- (kolodki3);
		\draw[->] (cylinder4) -- (kolodki4);
	\end{tikzpicture}
	\caption{"Структурная схема АБС"}
\end{figure}
Рачсетная схема закладываемая в процессор разрабатвывается с учетом специфики
расчета математической модели. Как алгоритмическая модель так и структура
хранения и обмена данными подбирается исходя из того, какие именно выходные
данные необходимо получить на основе входных и какие методы нужно применить или
нужно разработать для этого. Функциональная оснощенность постпроцессора (среда
построения основных характеристик и визуализации) зависит от особенности
представления выходных характеристик, в том числе их пространственно-временного 
распределения. Если пространственное распределение расчетной велечины 
принципиально трехмерно, то есть относится к класу 3D, и не сводится к классу 2D или 
2D$\sfrac{1}{2}$, то необходима визуализация на 3D уровне. Если при этом на 3D
визуализацию в рамках постпроцессора накладывается аналитическая неразделимость
пространственной и временной зависимостей расчетной характеристики нередко
применяется цветовое кодирование, позволяющее цветом передать изменение велечины
во времени и пространстве. 
\begin{gather*}	
	(x-1)^2\sin(\omega t) \\
	(x\sin(\omega t) + x\cos(\omega t))x^2
\end{gather*}\par
Математическая модель является своего рода каркасом, тогда как такие компоненты
САПр препроцессор, процессор и постпроцессор является оболочками этого каркаса,
обеспечивающими программную реализацию адекватной алгоритмической модели и
диалог с пользователем в своего рода буфере, предназначенном для ввода данных
модели и представления расчетных характеристик модели в
количественно-качественном виде.



