%! TEX root = ../main.tex
\section{Лекция от 14.04.2023}
Процесс производства турбинных лопаток проходит в четыре этапа:
\begin{enumerate}
  \item процесс металлообработки 10--30 дней (в среднем 20 дней);
  \item процесс сборки 15--25 дней (в среднем 20 дней);
  \item процесс отладки 30--40 дней (в среднем 35 дней);
  \item ввод в эксплуатация 20--50 дней (в среднем 45 дней).
\end{enumerate}
Рассчитать минимальное время, за которое с вероятностью 99\% будет обеспечен ввод
в эксплуатацию изделия. Использовать метод PERT.
\[
  E_i = (P_i + 4 M_i + O_i) / 6
\] 
Для нашей задачи:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \ & $M_i$ & $P_i$  & $O_i$ & $E_i$ & $СКО_i$\\
    \hline
    Металлообработка & 20 & 30 & 10 & 20 & 3\\
    Сборка & 20 & 25 & 15 & 20 & 1.5 \\
    Отладка & 35 & 40 & 30 & 35 & 1.5 \\
    Ввод & 45 & 50 & 20 & 42 & 5 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\[
  E = \sum E_i = 117
\] 
\[
  СКО = \sqrt{\sum СКО_i^2} = 6
\] 
\[
  E_{99\%} = E - 3\cdot СКО = 117 - 3\cdot 6 = 99
\] 

\rule{\textwidth}{0.4pt}

\subsection{Customer Relationships Management}

\textbf{Customer Relationships Management} --- управление отношениями с
клиентами --- это стратегия, основанная на применении таких управленческих и
информационных технологий, с помощью которых компании аккумулируют знания о
клиентах для выстраивания взаимовыгодных отношений с ними.

Подобные отношения способствуют увеличению прибыли, т.к. привлекают новых
клиентов и помогают удержать старых.

Прочие системы (ERP, документооборот) минимизируют расходы и/или <<наводят
порядок>>, а значит, работают на экономичность и экономию (снижение цены
покупки), тогда как CRM-системы призваны наращивать эффективность бизнеса:
отбором правильных и корректным выстраиванием отношений с первого раза.

\textbf{Воронка продаж} --- это аналитический инструмента, позволяющий получить
понимание о том, как потенциальный клиент приходит к принятию решения о покупке
товара или услуги вашего бренда, а также его мотивы при совершении покупки.

\textbf{Лид-менеджмент} --- описания методов, систем и практик, разрабатываемых
для привлечения новых потенциальных клиентов, как правило с помощью
использования различных маркетинговых технологий.
